\clearpage
\begin{flushright}
	\textit{Лекция №5}
	\textit{2016.03.21}
\end{flushright}

Виртуальная ФС – информация о процессах. Виртуальная – потому что не на диске. Текстовый файл с нужной инфомацией создается, когда выполняется запрос на чтение соответствующей информации.
Взаимодейсвтие с ядром заключается в чтении информации из ядра / записи новой информации в ядро.

Примеры:\\
$/proc/pci$ - устройства, подключенные в текущий момент к шине PCI\\
$/proc/apm$ - информация о состоянии батареи ноутбука.

Файлы и поддиректоррии ФС proc могут легко создаваться, регистрировать и прекращать ??? динамически. 

Кроме ФС proc есть аналогичные sysfs – ФС имеет сходную функциональность и более удачную структуру, т.к. учтен опыт ФС  proc. Однако ФС proc является укоренившейся привычкой, и будет оставаться таковой.

\verb|debugfs| – представляет из себя отладочный интерфейс.

Системными прогерами ФС proc широко используется и её возможности демонстрируются загружаемыми модулями ядра (Loadable Kernel Module (LKM)).
Драйверы устройств компилируются в виде модулей, ядро имеет модульную структуру, компилируется в виде загружаемых модулей. Он загружается когда в нем возникает потребность (динамически). Если драйвер скомпилирован как часть ядра, то его код и статические данные, даже когда драйвер не используется. Если драйвер скомпилирован как загружаемый модуль, то он будет занимать память, только если в нем возникла необходимость и он загружен в ядро. Отмечается, что заметные потери производительнстои при иссползовании загружаемых модулей ядра не происходит. ЗМЯ являются средставм адаптируемым к конкретным подключенным устройствам. 

\lstinputlisting[language=c, caption=Структура proc\_dir\_entry]{listing/1.c} 

Структура \verb|proc_dir_entry| используется функциями для создания указателя, функцией \verb|create_proc_entry()|

\begin{lstlisting}[language=c]
struct proc_dir_entry create_proc_entry() (const chat *name, mode_t mode, struct proc_dir_entry *base);
/* принимает:
1) имя создаваемого файла;
2) права доступа;
3)  подкаталог, где будет размещен файл (если = NULL, то в корневом каталоге proc); 

возвращает:
указатель на структуру. Если неудалось создать файл, будет возвращен NULL.
*/
\end{lstlisting}

Начиная с версия ядра 3.10 используется функция: \
\begin{lstlisting}[language=c]
struct proc_dir_entry *proc_create_data(const char *name, umode_t mode, struct proc_dir_entry *parent, const struct file_operations *proc_fops, void *data);
\end{lstlisting}
Работает с ФС \verb|procfs|. Позволяют создать виртуальный файл в ФС proc. 

Для удаления файла из ФС proc используется ф-я: 
\begin{lstlisting}[language=c]
void remove_proc_entry(const char *name, struct proc_dir_entry *parent);
//если parent = NULL, то будет работать с корневым /proc/
\end{lstlisting}

\begin{table}[H]
\caption{Спиcок предопределенных переменных}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
переменная & путь \\
\hline
\verb|proc_root_fs| & $/proc$ \\
\verb|proc_net| & $/proc/net$ \\
\verb|proc_bus| & $/proc/bus$ \\
\verb|proc_root_driver| & $/proc/driver$ \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{lstlisting}[language=c, caption=Последовательность действий для инициализации файла "/proc/net/test"]
test_entry = create_proc_entry("test", 0600, proc, proc_net);
test_entry -> nlink = 1;
test_entry -> data = (void*) &test_data;
test_entry -> read_proc = test_read_proc;
test_entry -> write_proc = test_write_proc;
\end{lstlisting}

Это основные функции. \verb|create_proc_entry|  вернул указатель, чтобы потом указать там поля. 2 callback функции, которые мы можем установить по своему усмотрению.

\begin{lstlisting}[language=c, label=proc_mkdir, caption=создание поддиректории]
struct proc_dir_entry *proc_mkdir(const char *name, struct proc_dir_entry *parent); 
\end{lstlisting}

\ref{proc_mkdir} - это kernael API, используется для создания поддиректорий в ФС proc. Нужно передать имя поддиректории и родительский каталог.

\lstinputlisting[language=c, caption={Пример функции, которая использует данный системный вызов}]{listing/2.c} 

Для доступа к информации ядра и записи информации в ядро используются ф-и (это не ф-и, относящиеся к структуре \verb|proc_dir_entry|, это ф-и которые позволяют записать информацию в ядро и считать инфо из ядра):
\begin{lstlisting}[language=c]
#include <asm/uaccess.h>
//часто вместо copy_to_user используется sprintf, поскольку инфа записывается в буфер 
unsigned long copy_to_user(void _user *to, const void *from, unsigned long n); 
unsigned long copy_from_user(void *to, const void _user *from, unsigned long n);
\end{lstlisting}

\section{Загружаемые модули ядра}
Статья \cite{IBM_lproc}. 
Фортунки – доступ к ядру, недостаточно для лабораторной. Это всё нужно создать в поддиректории, используя mkdir.

С версии ядра v2.6 поддерживается сборка модулей с использованием make файла. Для сборки соответствующего модуля необходимо создать make файл, содержащий 1 строку: 
\begin{lstlisting}[label=proc_mkdir, caption=make file]
obj-m += simple-lkm.o
\end{lstlisting}

Затем должны выполнить make файл. В резульатте этих дейсвтий должен появиться файл с расширением $.ko$. Это способ именования загружаемых модулей. После того, как загрузим модуль в ядро, должны продемонстрировать, что мы его загрузили.